<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Héctor Meleiro</title>
    <link>/en/</link>
    <description>Recent content on Héctor Meleiro</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/en/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Proyectos</title>
      <link>/en/projects/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2019 21:48:51 -0700</pubDate>
      
      <guid>/en/projects/</guid>
      <description>Contratación pública en la Comunidad de Madrid Aquí puedes encontrar un web scraper del portal de contratación de la Comunidad de Madrid y aquí un dataset con datos de más de 1 millón de contratos de la Comunidad de Madrid. Los datos fueron empleados por eldiario.es y El Confidencial para la redacción de los siguientes artículos sobre contratación pública en la Comunidad de Madrid:
La Comunidad de Madrid gastó 20 veces más en contratos menores que el Ayuntamiento en 2017</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vox, nueva derecha populista o escisión radical del PP</title>
      <link>/en/post/2018-12-26-vox-derecha-radical/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/post/2018-12-26-vox-derecha-radical/</guid>
      <description>Publicado originalmente en ElDiario.es.
Comencemos por un ejercicio de ‘econometría‑ficción’. Si el modelo explicativo de quiénes (y por qué) votan a Vox en Andalucía es el correcto, este sería el resultado probable de Vox en la Comunidad de Madrid en las próximas elecciones autonómicas: 380.000 votos (un 8% del censo aproximadamente) distribuidos de una forma muy parecida a los del PP.
A continuación les intentaré convencer de que el modelo es, posiblemente, correcto y de que esto tal vez no sea ciencia ficción.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podemos y el nudo gordiano de la izquierda</title>
      <link>/en/post/2018-09-19-podemos-y-el-nudo-gordiano-de-la-izqu/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/post/2018-09-19-podemos-y-el-nudo-gordiano-de-la-izqu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;img&#34; src=&#34;https://eltiempodelosmonstruos.files.wordpress.com/2018/09/leonard-beard-podemos-diciembre-1513522957504.jpg&#34; alt=&#34;leonard-beard--podemos-diciembre-1513522957504.jpg&#34; width=&#34;1200&#34; height=&#34;674&#34; /&gt;&lt;a href=&#34;https://www.elperiodico.com/es/politica/20171217/encuesta-elecciones-cataluna-catalunya-2017-andorra-sondeo-6492161&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Podemos cotiza a la baja en los estudios demoscópicos&lt;/a&gt;. Son muchas las razones posibles que pueden explicar esta caída, aquí me voy a centrar en una de ellos: su posición respecto a la situación en Catalunya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya han dejado claro numerosos análisis, Podemos se ha constituido desde un principio como un partido eminentemente joven, más popular entre quienes tienen estudios superiores que entre quienes tienen secundaria o menos, y con un importante sesgo masculino en su electorado. Según los datos disponibles, a pesar del retroceso, este perfil de votante de Podemos se mantiene más o menos inalterado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, si analizamos el apoyo a Podemos según algunas variables políticas, podemos observar que el partido morado retrocede significativamente más entre ciertos sectores.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alquilar es de pobres, y cada vez hay más</title>
      <link>/en/post/2017-11-02-alquilar-es-de-pobres-y-cada-vez-hay-/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 21:49:57 -0700</pubDate>
      
      <guid>/en/post/2017-11-02-alquilar-es-de-pobres-y-cada-vez-hay-/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;&lt;em&gt;Publicado originalmente en &lt;a href=&#34;https://elsaltodiario.com/vivienda/mercado-inmobiliario-alquilar-pobres-airbnb-gentrificacion&#34;&gt;El Salto&lt;/a&gt;.
&lt;/em&gt;
&lt;p&gt;España y el mundo viven, posiblemente, la ruptura generacional más grande desde 1968. En términos electorales, los jóvenes han votado de forma mayoritaria a los nuevos partidos en las últimas elecciones estatales, pero la brecha generacional tiene otras aristas.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;En el país de Europa donde más gente accede a la vivienda a través de la compra (un 83% de los individuos, según &lt;a href=&#34;http://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/Housing_statistics/es&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eurostat&lt;/a&gt;), los jóvenes han empezado a cambiar esta situación. Desde 2013, los menores de 30 años viven más de alquiler que en propiedad. ¿Estamos ante un cambio de preferencias o más bien tiene que ver con la imposibilidad de elegir entre comprar o alquilar?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plurinacionalidad, esa palabra de moda</title>
      <link>/en/post/2017-06-30-145/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2017 21:49:57 -0700</pubDate>
      
      <guid>/en/post/2017-06-30-145/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Artículo publicado originalmente en &lt;a href=&#34;http://www.eldiario.es/tribunaabierta/Plurinacionalidad-palabra-moda_6_653794646.html&#34;&gt;eldiario.es&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;mce&#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;En un artículo anterior traté de ponerle cifras a la brecha generacional (y tecnológica) que ha emergido en el sistema de partidos español y que afecta principalmente al campo de la izquierda. Podemos ha irrumpido en la escena política aprovechando una ruptura de carácter generacional. Como ya sabemos, el principal damnificado de esta irrupción en el sistema de partidos tradicional ha sido el Partido Socialista. En el otro lado, el partido de Mariano Rajoy tiene a su competidor natural en Ciudadanos, también con un importante sesgo generacional. Los naranjas, sin embargo, no consiguieron quebrar el dominio del PP sobre los votantes autoubicados ideológicamente a la derecha.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;mce&#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;Para describir visualmente la disputa generacional entre PSOE y Podemos, presento el siguiente gráfico. En él se observa, en función de la edad, el porcentaje de encuestados que declaran una probabilidad alta (más de 7 en una escala que va del 0 al 10) de votar a Podemos o PSOE:&lt;img class=&#34;  wp-image-148 aligncenter&#34; src=&#34;https://eltiempodelosmonstruos.files.wordpress.com/2017/06/imagen-1.png&#34; alt=&#34;Imagen 1.png&#34; width=&#34;501&#34; height=&#34;311&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;mce&#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;En este texto, sin embargo, voy a centrarme en la otra frontera que ha permitido la irrupción de Podemos, y que le ha supuesto al PSOE un daño electoral importante que ahora Pedro Sánchez intenta reparar. Me refiero al conflicto territorial.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;mce&#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;El PSOE ha sido históricamente el partido vertebrador de España no solo en un sentido social sino también nacional. Su identificación con las políticas de bienestar y con el respeto a las singularidades nacionales le convertía en el pegamento que mantenía unidos a los ciudadanos del Estado español. El sometimiento de José Luis Rodríguez Zapatero a los dictados de la Troika, a partir de mayo de 2010, terminó de destruir la credibilidad del PSOE como campeón de la lucha contra la desigualdad social. Pero su desplazamiento como principal vertebrador de la pluralidad nacional se debe a otro proceso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las cuatro Españas y la casita en la playa</title>
      <link>/en/post/2017-06-30-las-cuatro-espanas-y-la-casita-en-la-/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/post/2017-06-30-las-cuatro-espanas-y-la-casita-en-la-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Publicado originalmente en &lt;a href=&#34;http://ctxt.es/es/20170517/Firmas/12787/politica-Espana-generaciones-elecciones-edad.htm&#34;&gt;CTXT.es&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&#34;normal&#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;Las elecciones generales del 26J fueron la cristalización de un cambio que ya se había dado en la sociedad española, y que necesitaba de partidos que le diesen una representación institucional. Dos partidos nuevos terminaban con el control bipartidista que había dominado el escenario electoral desde 1993 (gráfico 1). Surgía un nuevo eje de competición política que, aunque se expresase en relación a unas supuestas nuevas formas de hacer por parte de los representantes (el tan disputado concepto de ‘nueva política’), era en el fondo la traslación al campo político de una ruptura generacional. Las dos Españas se habían convertido en cuatro.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;cs_img &#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;photoViewer&#34; title=&#34;&#34; href=&#34;http://ctxt.es/images/cms-image-000011759.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; aligncenter&#34; src=&#34;http://ctxt.es/get_img?ImageRatio=80&amp;amp;ImageWidth=100&amp;amp;ImageHeight=585&amp;amp;ImageId=11759&#34; width=&#34;492&#34; height=&#34;324&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&#34;normal&#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;En su libro &lt;a href=&#34;http://www.sellorba.com/la-perestroika-de-felipe-vi_jaime-miquel_libro-ONFI791-es.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;La Perestroika de Felipe VI&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Jaime Miquel plantea que en la actualidad conviven en España cuatro generaciones. En primer lugar, los nacidos antes de 1939, los &lt;em&gt;niños de la guerra&lt;/em&gt; que ahora tienen más de 77 años y representan el 9% de los votantes (4,1 millones). Por otro lado, los &lt;em&gt;niños de la autarquía&lt;/em&gt;, nacidos entre 1939 y 1958, hoy en día tienen entre 58 y 76 años (8,7 millones) y representan el 25% del censo. Luego están los &lt;em&gt;reformistas&lt;/em&gt;, los hijos del &lt;em&gt;baby boom&lt;/em&gt; que ahora tienen entre 43 y 57 años y representan el 28% del censo (9,6 millones). Por último, la generación que más peso supone en el censo (37%): los &lt;em&gt;ciudadanos nuevos&lt;/em&gt;. Esos 12,3 millones de españoles y españolas nacidas desde 1974, es decir, personas que han formado sus conciencias políticas ya en democracia. Los mayores de esta generación tienen entre 40 y 43 años y votaron por primera vez en 1993. Otros, sin embargo, crecieron asistiendo a las manifestaciones contra la Guerra de Iraq o las reformas universitarias, y los más jóvenes tomaron parte en política por primera vez con el acontecimiento 15M.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class=&#34;normal&#34;&gt;A MÁS EDAD MENOS PROBABILIDAD DE VOTAR A PODEMOS O CIUDADANOS, Y MÁS DE VOTAR AL PARTIDO POPULAR. EL PSOE MANTIENE UN ELECTORADO MÁS O MENOS TRANSVERSAL&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class=&#34;normal&#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;Si analizamos el recuerdo de voto en las elecciones del 26J en función de la edad usando la tipología anteriormente descrita, vemos dibujado el paisaje demoscópico de las cuatro Españas (gráfico 2). En muy resumidas cuentas, a más edad menos probabilidad de votar a Podemos o Ciudadanos, y más de votar al Partido Popular. El PSOE mantiene un electorado más o menos transversal en términos de edad y Podemos es el absoluto ganador entre los nacidos después de 1974, muy por encima de Ciudadanos. Por esta última razón, la clave de la ruptura generacional, aunque se juegue en dos campos, está en la disputa entre PSOE y Podemos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;cs_img &#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;photoViewer&#34; title=&#34;&#34; href=&#34;http://ctxt.es/images/cms-image-000011758.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; aligncenter&#34; src=&#34;http://ctxt.es/get_img?ImageRatio=80&amp;amp;ImageWidth=100&amp;amp;ImageHeight=557&amp;amp;ImageId=11758&#34; width=&#34;503&#34; height=&#34;316&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&#34;normal&#34; style=&#34;text-align:justify;&#34;&gt;Lo que reveló el 20D (y posteriormente consolidó el 26J) es que las dos Españas se habían convertido en cuatro. La derecha, pero sobre todo la izquierda, se había dividido generacionalmente, y por primera vez se traducía en un reparto diferente de la representación política.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre mí</title>
      <link>/en/about/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 21:48:51 -0700</pubDate>
      
      <guid>/en/about/</guid>
      <description>My name is Héctor Meleiro. I studied Political Science at the Complutense University of Madrid and a Master degree in Political and Electoral Analysis at UC3M. I work as an advisor in the cabinet of the Presidency of the Spanish Government.
I am addicted to everything that has to do with data analysis and visualization. I have written about politics and other issues in ElDiario.es, Agenda Pública, HuffPost and CTXT. One day I created a bot to have some laughs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Juventud Sin Futuro, 5 años de transversalidad</title>
      <link>/en/post/2016-04-12-juventud-sin-futuro-5-anos-de-transve/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/post/2016-04-12-juventud-sin-futuro-5-anos-de-transve/</guid>
      <description>Escrito por Pablo Padilla y Héctor Meleiro, ex militantes de Juventud Sin Futuro. Publicado originalmente en Público.es
El 7 de abril de 2011 Juventud SIN Futuro salió a las calles de Madrid a exigir vivienda, empleo digno y un futuro digno para toda una generación.Cinco años después, el desempleo juvenil sigue siendo escandaloso, la edad de emancipación roza los 30 años y miles de jóvenes se han visto obligados a abandonar el país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En Bruselas nos están esperando</title>
      <link>/en/post/2016-03-01-en-bruselas-nos-estan-esperando/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 21:49:57 -0700</pubDate>
      
      <guid>/en/post/2016-03-01-en-bruselas-nos-estan-esperando/</guid>
      <description>En Bruselas nos están esperando. Tienen un mensaje para nosotros en forma de recortes. Saben que los presupuestos de Mariano Rajoy están mal hechos, que no cuadran los números y que hay que corregirlos. Ellos lo entienden, había unas elecciones de por medio, y Rajoy tenía que hacer lo que fuese para asegurarse un año más o menos tranquilo con los presupuestos aprobados por si gobernaba en minoría. Siempre es preferible hacer modificaciones a unos presupuestos aprobados que redactar unos de cero sin la mayoría parlamentario necesaria.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rita, sé fuerte</title>
      <link>/en/post/2016-02-22-rita-se-fuerte/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/post/2016-02-22-rita-se-fuerte/</guid>
      <description>Publicado originalmente en ElDiario.es
El pasado jueves tuvo lugar el juicio oral por la protesta en la capilla de Somosaguas. Acusados en este proceso estábamos Rita Maestre y yo mismo. Quiero, por lo tanto, advertir al lector que estas líneas que escribo las escribo de parte.
Los hechos son ya en mayor o menor medida conocidos por la opinión pública: hace cinco años un grupo de estudiantes entramos en la capilla de la Facultad de Psicología con el ánimo de denunciar la existencia de un espacio dedicado al culto católico en una universidad pública.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contact</title>
      <link>/en/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/contact/</guid>
      <description>Do you want to contact me? Do you have questions, suggestions or proposals? DM me on Twitter.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
