<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Héctor Meleiro</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Héctor Meleiro</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Proyectos</title>
      <link>/projects/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2019 21:48:51 -0700</pubDate>
      
      <guid>/projects/</guid>
      <description>Contratación pública en la Comunidad de Madrid Aquí puedes encontrar un web scraper del portal de contratación de la Comunidad de Madrid y aquí un dataset con datos de más de 1 millón de contratos de la Comunidad de Madrid. Los datos fueron empleados por eldiario.es y El Confidencial para la redacción de los siguientes artículos sobre contratación pública en la Comunidad de Madrid:
La Comunidad de Madrid gastó 20 veces más en contratos menores que el Ayuntamiento en 2017</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vox, nueva derecha populista o escisión radical del PP</title>
      <link>/post/2018-12-26-vox-derecha-radical/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2018-12-26-vox-derecha-radical/</guid>
      <description>Publicado originalmente en ElDiario.es.
Comencemos por un ejercicio de ‘econometría‑ficción’. Si el modelo explicativo de quiénes (y por qué) votan a Vox en Andalucía es el correcto, este sería el resultado probable de Vox en la Comunidad de Madrid en las próximas elecciones autonómicas: 380.000 votos (un 8% del censo aproximadamente) distribuidos de una forma muy parecida a los del PP.
A continuación les intentaré convencer de que el modelo es, posiblemente, correcto y de que esto tal vez no sea ciencia ficción.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podemos y el nudo gordiano de la izquierda</title>
      <link>/post/2018-09-19-podemos-y-el-nudo-gordiano-de-la-izqu/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2018-09-19-podemos-y-el-nudo-gordiano-de-la-izqu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Podemos cotiza a la baja en los estudios demoscópicos&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Son muchas las razones posibles que pueden explicar esta caída, aquí me voy a centrar en una de ellos: su posición respecto a la situación en Catalunya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya han dejado claro numerosos análisis, Podemos se ha constituido desde un principio como un partido eminentemente joven, más popular entre quienes tienen estudios superiores que entre quienes tienen secundaria o menos, y con un importante sesgo masculino en su electorado. Según los datos disponibles, a pesar del retroceso, este perfil de votante de Podemos se mantiene más o menos inalterado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, si analizamos el apoyo a Podemos según algunas variables políticas, podemos observar que el partido morado retrocede significativamente más entre ciertos sectores.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alquilar es de pobres, y cada vez hay más</title>
      <link>/post/2017-11-02-alquilar-es-de-pobres-y-cada-vez-hay-/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 21:49:57 -0700</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-11-02-alquilar-es-de-pobres-y-cada-vez-hay-/</guid>
      <description>&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;España y el mundo viven, posiblemente, la ruptura generacional más grande desde 1968. En términos electorales, los jóvenes han votado de forma mayoritaria a los nuevos partidos en las últimas elecciones estatales, pero la brecha generacional tiene otras aristas.&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plurinacionalidad, esa palabra de moda</title>
      <link>/post/2017-06-30-145/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2017 21:49:57 -0700</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-06-30-145/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Artículo publicado originalmente en &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;eldiario.es&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las cuatro Españas y la casita en la playa</title>
      <link>/post/2017-06-30-las-cuatro-espanas-y-la-casita-en-la-/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2017-06-30-las-cuatro-espanas-y-la-casita-en-la-/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Publicado originalmente en &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;CTXT.es&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre mí</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 21:48:51 -0700</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>Me llamo Héctor Meleiro. Estudié Ciencias Políticas en la UCM y un Máster en Análisis Político y Electoral en la UC3M. En la actualidad trabajo como asesor en el gabinete de Presidencia del Gobierno español.
Soy adicto a todo lo que tenga que ver con la explotación y visualización de datos. He escrito sobre política y otros temas en ElDiario.es, Agenda Pública, HuffPost y CTXT. Un día creé un bot para echarme unas risas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Juventud Sin Futuro, 5 años de transversalidad</title>
      <link>/post/2016-04-12-juventud-sin-futuro-5-anos-de-transve/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2016-04-12-juventud-sin-futuro-5-anos-de-transve/</guid>
      <description>Escrito por Pablo Padillay Héctor Meleiro, ex militantes de Juventud Sin Futuro. Publicado originalmente en Público.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En Bruselas nos están esperando</title>
      <link>/post/2016-03-01-en-bruselas-nos-estan-esperando/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 21:49:57 -0700</pubDate>
      
      <guid>/post/2016-03-01-en-bruselas-nos-estan-esperando/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rita, sé fuerte</title>
      <link>/post/2016-02-22-rita-se-fuerte/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2016-02-22-rita-se-fuerte/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contact</title>
      <link>/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contact/</guid>
      <description>¿Quieres contactar conmigo? ¿Tienes preguntas, sugerencias o propuestas? Escríbeme por Twitter.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
